\documentclass[a4paper, 12pt]{article}

\include{inc/preamble}

\begin{document}

\include{inc/0-titul}

\section{Постановка задачи}

Методом конечных элементов численно реализовать решение уравнения
теплопроводности \ref{eq:heat} с граничными условиями первого и третьего рода.

\begin{equation}
\partial/\partial x \left(k_x(x,y) \frac{du}{dx} \right) +
\partial/\partial x \left(k_y(x,y) \frac{du}{dy}\right) = f(x,y)
\end{equation} \label{eq:heat}

Уравнение решается в прямоугольной области, которая разбивается на
прямоугольники с диагоналями "юго-запад - северо-восток". Треугольные элементы
линейные, при численном интегрировании используется схема второго порядка
точности. Полученное распределение температуры выводится в файл и представляется
графически (тональное раскрашивание).

\clearpage

\section{Входные данные}

\begin{itemize}
	\item $N_x, N_y$ --  количество точек разбиения по направлению x,y;
	\item $h_x[0 .. N_x-1], h_y[0 .. N_y-1]$ -- массивы шагов по x,y;
	\item $X_0, Y_0$ -- координата левого нижнего угла прямоугольной области;
	\item $k_x(x,y), k_y(x,y), f(x,y)$ -- коэффициенты уравнения;
	\item $\varphi(x,y)$ -- функция, задающая граничное условие.
\end{itemize}

\clearpage
\section{Теоретический материал}

\subsection{Метод конечных элементов}

Суть метода заключена в его названии. Область, в которой ищется решение
дифференциальных уравнений, разбивается на конечное количество подобластей
(элементов). В каждом из элементов произвольно выбирается вид аппроксимирующей
функции. В простейшем случае это полином первой степени. Вне своего элемента
аппроксимирующая функция равна нулю. Значения функций на границах элементов (в
узлах) являются решением задачи и заранее неизвестны. Коэффициенты
аппроксимирующих функций обычно ищутся из условия равенства значения соседних
функций на границах между элементами (в узлах). Затем эти коэффициенты
выражаются через значения функций в узлах элементов. Составляется система
линейных алгебраических уравнений. Количество уравнений равно количеству
неизвестных значений в узлах, на которых ищется решение исходной системы, прямо
пропорционально количеству элементов и ограничивается только возможностями ЭВМ.
Так как каждый из элементов связан с ограниченным количеством соседних, система
линейных алгебраических уравнений имеет разрежённый вид, что существенно
упрощает её решение.

Если говорить в матричных терминах, то собираются так называемые матрицы
жёсткости (или матрица Дирихле) и масс. Далее на эти матрицы накладываются
граничные условия (например, при условиях Неймана в матрицах не меняется ничего,
а при условиях Дирихле из матриц вычёркиваются строки и столбцы, соответствующие
граничным узлам, так как в силу краевых условий значение соответствующих
компонент решения известно). Затем собирается система линейных уравнений и
решается одним из известных методов.

С точки зрения вычислительной математики, идея метода конечных элементов
заключается в том, что минимизация функционала вариационной задачи
осуществляется на совокупности функций, каждая из которых определена на своей
подобласти, для численного анализа системы позволяет рассматривать его как одну
из конкретных ветвей диакоптики — общего метода исследования систем путём их
расчленения.

\subsection{Триангуляция}

\subsection{Статическая задача теплопроводности}

\clearpage
\section{Средства реализации}

Реализация поставленной задачи была выполнина с использованием языка
программирования C++. В качестве среды разработки выбрана Qt Creator.

Для отрисовки результата вычислений используется технология OpenGL. Для
отображения его на форме выбрана библиотека Qt.

Для проверки работоспособности программных модулей были разработаны
автоматизированные тесты с использованием библиотеки cppunit

\clearpage
\section{Пример работы программы}

\clearpage
\section{Заключение}

\end{document}
